%bienvenue ! 
%cette version est susceptible d'être différente du pdf,
%contacter louis-max.harter@protonmail.com si besoin (-‿•)
\input{config_TFJM.tex}
\usepackage{embedfile}\embedfile{code source.zip}
\begin{document}
\usetikzlibrary{arrows,babel,calc,decorations,graphdrawing,graphs,shapes,trees}
\usegdlibrary{trees}

\title{$\mathbb{TFJM}^2$\\Problème 5 : Stratégies Féodales}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Introduction}  
\subsection{Résumé :}
Nous avons d'abord répondu à la question 1 en exprimant le pouvoir de chaque seigneur en fonction de la position des autres seigneurs. Pour la question 2, nous avons trouvés une configuration avec un seigneur machiavélique pour $n\geq 7$. Pour la question 3, nous avons adapté cette configuration au royaume du Surinam. \smallskip\\
C'est le dernier problème que nous avons traité et nous manquions de temps pour démontrer et formaliser nos idées. Aussi, nous avons indiqué dans la dernière section, Conjectures, nos pistes de recherche. 
\subsection{Notation}
On note $d(x,y)$ la distance entre deux points $x$ et $y$. 

\section{Au royaume du Chili}
On numérote les seigneurs de 0 à $n-1$. On pose, par convention, $a_{-1} = -a_0$ et $a_n = 2-a_{n-1}$. On appelle frontière entre $s$ et $t$ et on note $f(s,t)$ l'ensemble des points situés à égale distance de $s$ et de $t$. On note $d(x,y)$ la longueur du segment entre $x$ et $y$.
\begin{proposition}
$p_s = \dfrac{a_{s+1}-a_{s-1}}{2}$
\end{proposition}
\begin{demo}
$f(s,s-1) = \dfrac{a_s+a_{s-1}}{2}$\\
$f(s,s+1) = \dfrac{a_s+a_{s+1}}{2}$\\
Donc $p_s = \dfrac{a_s+a_{s+1}}{2} - \dfrac{a_s+a_{s-1}}{2} = \dfrac{a_{s+1}-a_{s-1}}{2}$
\end{demo}\\
Quelques remarques ensuite, qui ne paraissent pas nécessiter une démonstration :
\begin{enumerate}
    \item Au Chili, un seigneur $s$ ne peut avoir pour ennemi juré que $s+1$ ou $s-1$ ;
    \item $a(t,s) = p_t$ si $s$ et $t$ ne sont pas voisin ;
    \item Si $n = 1$, l'unique seigneur vivant au Chili est machiavélique. 
\end{enumerate}

\begin{proposition}
Pour $n\geq 2$ les seigneurs 0 et $n-1$ ne peuvent pas être machiavéliques. 
\end{proposition}
\begin{demo}
On suppose que le seigneur 0 est machiavélique et on va montrer que c'est absurde. \\
    Comme 0 possède le plus grand pouvoir,
    \begin{align*}
        p_0 &>p_2\\
        \dfrac{|a_{1}-a_{-1}|}{2} &> \dfrac{|a_3-a_1|}{2}\\
        a_1-(-a_0)&>a_3-a_1\\
        2a_1+a_0-a_3&>0\\
    \end{align*}
    Comme $1$ ne peut avoir pour ennemi juré que 0 et 2, et que 0 n'est ennemi juré d'aucun seigneur, on a 
    \begin{align*}
        a(1,0) &< a(1,2)\\
        \dfrac{|a_2-a_{-1}|}{2}&< \dfrac{|a_3-a_{0}|}{2}\\
        a_2+a_1&<a_3-a_0\\
        a_2+a_0+a_1-a_3&<0\\
    \end{align*}
    Donc, en réunissant les deux inéquations, on a 
    \begin{align*}
      2a_1+a_0-a_3&>a_2+a_0+a_1-a_3\\
      a_1&>a_2\\
      &\text{Impossible}
    \end{align*}
    On procède de la même manière pour montrer que le seigneur $n-1$ ne peut pas être machiavélique. 
\end{demo}
\begin{proposition}
Pour $n\geq 7$, il existe une configuration dans le royaume du Chili pour laquelle l'un des seigneurs est machiavélique. 
\end{proposition}
\begin{demo}
$$
\left\{
    \begin{array}{ll}
        a_0= 1/42\\
    a_1 = 11/42\\
    a_2 = 13/42\\
    a_3 = 21/42\\
    a_4 = 29/42\\
    a_5 = 31/42\\
    a_6 = 41/42\\
    1> a_{s>6} > 41/42\\
    \end{array}
\right. $$
En calculant le pouvoir de chaque seigneur on a :
$$
\left\{
    \begin{array}{ll}
        p_0= \dfrac{11/42-(-1/42)}{2} = 6/42\smallskip \\
    p_1 = \dfrac{13/42-1/42}{2}=6/42\smallskip \\
    p_2 = \dfrac{21/42-11/42}{2}=5/42\smallskip \\
    p_3 = \dfrac{29/42-13/42}{2}=8/42\smallskip \\
    p_4 = \dfrac{31/42-21/42}{2}=5/42\smallskip \\
    p_5 = \dfrac{41/42-29/42}{2}=6/42\smallskip \\
    \dfrac{41/42-31/42}{2}<p_6<\dfrac{1-31/42}{2}\iff 5/42< p_6< 5,5/42\smallskip \\
    0<p_{s>6}<\dfrac{1-41/42}{2}=0.5/42\smallskip \\
    \end{array}
\right. $$
3 est le seigneur possédant le plus grand pouvoir. \\
3 peut être l'ennemi juré de 2 ou de 4. Or \\
$a(2,1) = \dfrac{a_3-a_0}{2} = \dfrac{21/42-1/42}{2} = 10/42>9/42 = \dfrac{18/42}{2} = \dfrac{29/42-11/42}{2} = \dfrac{a_4-a_1}{2}=a(2,3)$.\\
Et de même\\
$a(4,5) = \dfrac{41/42-21/42}{2} = 10/42>9/42=\dfrac{31/42-13/42}{2}=a(4,3)$.\\
3 n'est pas l'ennemi juré d'un autre seigneur. 
\end{demo}
\section{Au royaume du Surinam}
Soit $R$ un royaume. Soient $s,t$, deux seigneurs de ce royaume, dont les châteaux sont situés aux points $c_s,c_t$. On note $M$ la médiatrice du segment $[c_s c_t]$. Cette médiatrice divise le royaume en deux sections, $S_s$ qui contient $c_s$ et $S_t$ qui contient $c_t$. 
\begin{proposition}\label{division en section}
L'ensemble des points plus proches de $c_s$ que de $c_t$ est l'ensemble des points appartenant à $S_s$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $d$ la droite passant par $c_s$ et par $c_t$. On sait que $d$ et $M$ sont perpendiculaires. On note $O$ l'intersection de $d$ et $M$. On note $J$ un point de $M$ tel que $OJ = Oc_s$. On a ainsi défini un repère $(O,c_s,J)$ orthonormé. \\
Soit $m$ un point de $S_s$ de coordonnées $(x_m,y_m)$ dans le repère $(O,c_s,J)$. Comme $m\in S_s$, $x_m>0$. De là :
$$
1-x_m < 1+ x_m $$ Or :$$
|1-x_m| = 1-x_m~~~\text{ et }~~~|-1-x_m| = 1+x_m$$ Donc :$$
|1-x_m| < |-1-x_m|$$ $$
|1-x_m|^2 < |-1-x_m|^2$$ $$
(1-x_m)^2 < (-1-x_m)^2$$ $$
(1-x_m)^2 + (0-y_m)^2 < (-1-x_m)^2 + (0-y_m)^2$$ $$
\sqrt{(1-x_m)^2 + (0-y_m)^2 } < \sqrt{(-1-x_m)^2 + (0-y_m)^2}$$ $$
d(m,c_s)< d(m,c_t)
$$
Donc tous les points appartenant à $S_s$ sont plus proches de $c_s$ que de $c_t$. \\
Maintenant, $m$ est un point qui n'appartient pas à $S_s$. Deux possibilités :
\begin{enumerate}
    \item $m\in M$ : comme $M$ est la médiatrice de $[c_sc_t]$, $m$ est à égale distance de $c_t$ et de $c_s$. Il n'est donc pas plus proche de $c_s$ que de $c_t$. 
    \item $m \in S_t$ : comme pour $m\in S_s$, on a alors $1-x_m>1+x_m \iff d(m,c_s)> d(m,c_t)$. $m$ est donc plus proche de $c_t$ que de $c_s$.
\end{enumerate}
On a bien $m \in S_s \iff d(m,c_s)< d(m,c_t)$
\end{demo}
\\ \\
Soit $R$ un royaume, $(O,I,J)$ un repère orthonormé, $f$ et $g$ deux fonctions continues sur un intervalle $[a,b]$, $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ les courbes représentatives de $f$ et $g$ tels que :
\begin{enumerate}
    \item un point $m (x_m,y_m)$ appartient au royaume si et seulement si ses coordonnées vérifient 
    $$\left\{
    \begin{array}{ll}
    a< x_m < b\\
    g(x_m) < y_m < f(x_m)
    \end{array}
\right.$$;
    \item $\forall x \in I$, $f(x)\geq 0$ et $g(x)\leq 0$. 
\end{enumerate}
Pour un seigneur $s$ de $R$, on note $(x_s,y_s)$ les coordonnées de $c_s$ dans le repère $(O,I,J)$. Par convention, $x_{-1} = 2a-x_0$ et $x_{n} = 2b - x_{n-1}$. 
\begin{proposition}
Si les châteaux des seigneurs de $R$ ont la même ordonnée, et que $x_0<x_1<\cdots<x_{n-1}$, alors :
$$m (x_m,y_m) \in Z_s \iff \left\{
    \begin{array}{ll}
    \dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}< x_m < \dfrac{x_{s+1}+ x_s}{2}~~(1)\medskip\\
    g(x_m) < y_m < f(x_m)~~(2)
    \end{array}
\right.$$
\end{proposition}
\begin{demo}
$m\in Z_s \Rightarrow (1)$ : \\
Comme $c_s$ et $c_t$ ont la même ordonnée, la médiatrice entre ces deux points est la droite d'équation $x = \dfrac{x_s+x_t}{2}$. \medskip
Donc d'après la proposition \ref{division en section}, si $x_m < \dfrac{x_s+ x_{s-1}}{2}$, alors $m$ est plus proche de $c_{s-1}$ que de $c_s$ ; si $x_m > \dfrac{x_{s+1}+ x_s}{2}$, $m$ est plus proche de $c_{s+1}$ que de $c_s$. \\
On vient de montrer que si (1) est fausse, alors $m \notin Z_s$. Par contraposée, on en déduit que $m\in Z_s \Rightarrow (1)$ \\ \\
$m\in Z_s \Rightarrow (2)$ : \\
Si (2) n'est pas vraie, alors $m$ n'appartient pas au royaume, et donc pas à $Z_s$. \\ \\
(1) et (2)$\Rightarrow m\in Z_s$ : \\
Supposons l'inverse, c'est à dire que (1) et (2) soient vraies, mais qu'il existe un seigneur $t$ tel que $m$ soit plus proche ou à égale distance de $c_t$ que de $c_s$. La médiatrice entre $c_s$ et $c_t$ étant la droite d'équation $x = \dfrac{x_s+x_t}{2}$, d'après la proposition \ref{division en section}, cela veut dire que $m$ n'appartient pas à la section $S_s$ délimitée par cette médiatrice et contenant $s$. Distinguons deux cas : 
\begin{enumerate}
    \item Si $x_t>x_s$, comme la médiatrice est une droite verticale, l'ensemble des points de $S_s$ est l'ensemble des points du royaume ayant une abscisse inférieure à $\dfrac{x_s+x_t}{2}$. Donc $x_m \geq \dfrac{x_s+x_t}{2}$. Or d'après (1), $x_m < \dfrac{x_{s+1}+ x_s}{2}$. En réunissant les deux inéquation, on a alors :
    $$ \dfrac{x_{s+1}+ x_s}{2}>\dfrac{x_s+x_t}{2}$$
        $$x_{s+1}>x_t>x_s$$
        ce qui est absurde. 
    \item De la même manière, $x_t< x_s \Rightarrow x_{s-1}<x_t<x_s$, ce qui est absurde.
\end{enumerate}
Il n'existe donc pas de seigneur $t$ tel que $m$ soit plus proche de $c_s$ que de $c_t$. $m$ appartient bien à $Z_s$. 
\end{demo}

\begin{proposition}\label{prop:int-royaume}
Si les châteaux des seigneurs de $R$ ont la même ordonnée, et que $x_0<x_1<\cdots<x_{n-1}$, alors 
$$p_s = \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} (f-g)(x) \text{d} x
$$
\end{proposition}
\begin{demo}
On note $Z_{s+}$ (resp. $Z_{s-}$) l'ensemble des points de $Z_s$ qui ont une ordonnée positive (resp. négative). $Z_{s+}$ est délimitée par les droites d'équations $x = \dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}$ et $x = \dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}$, par $\mathcal{C}_f$ qui est au dessus de l'axe des abscisses, et par l'axe des abscisses, donc l'aire de $Z_{s+}$ est l'intégrale de $f$ sur $[\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2} , \dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}]$. De la même manière, l'aire de $Z_{s-}$ est l'intégrale de $-g$ sur $[\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2} , \dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}]$.D'où :
$$ p_s = \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} f(x) \text{d} x + \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} -g(x) \text{d} x$$
$$p_s = \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} (f-g)(x) \text{d} x$$
\end{demo}
\begin{corollaire}
Au royaume du Surinam, si les châteaux des seigneurs de $R$ ont la même ordonnée, et que $x_0<x_1<\cdots<x_{n-1}$, alors 
$$p_s = \dfrac{x_{s+1}-x_{-1}}{2}$$
\end{corollaire}
\begin{demo}
Soit $f:x\mapsto1$ et $g:x\mapsto0$. Sur $[0,1]$, ces deux fonctions sont continues ; $f(x)>0$ et $g(x) = 0$. De plus, les intersections des droites $x = 0$, $x = 1$, $y=0$ et $y=1$ forment les sommets d'un carré de coté 1, semblable au royaume du Surinam. Donc si dans ce royaume, tous les seigneurs ont la même abscisse, grâce à la proposition \ref{prop:int-royaume}, on a :
\begin{align*}
    p_s &= \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} (f-g)(x) \text{d} x\\
     &= \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} 1\text{d} x\\
     & = \dfrac{x_s + x_{s+1}}{2} - \dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}\\
     & = \dfrac{x_{s+1}-x_{-1}}{2}
\end{align*}
\end{demo}
\medskip\\
 
\begin{proposition}
Il existe un seigneur machiavélique au Surinam. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $y\in ]0,1[$. Examinons la configuration suivante : 
$$
\left\{
    \begin{array}{ll}
    \forall s, y_s = y\\
    x_0= 1/42\\
    x_1 = 11/42\\
    x_2 = 13/42\\
    x_3 = 21/42\\
    x_4 = 29/42\\
    x_5 = 31/42\\
    x_6 = 41/42\\
    1> x_{s>6} > 41/42\\
    \end{array}
\right. $$. De la même manière qu'au Chili, si on calcule les pouvoirs des seigneurs, on a : 
$$\left\{
    \begin{array}{ll}
        p_0= \dfrac{11/42-(-1/42)}{2} = 6/42\\
    p_1 = \dfrac{13/42-1/42}{2}=6/42\\
    p_2 = \dfrac{21/42-11/42}{2}=5/42\\
    p_3 = \dfrac{29/42-13/42}{2}=8/42\\
    p_4 = \dfrac{31/42-21/42}{2}=5/42\\
    p_5 = \dfrac{41/42-29/42}{2}=6/42\\
    \dfrac{41/42-31/42}{2}<p_6<\dfrac{1-31/42}{2}\iff 5/42< p_6< 5,5/42\\
    0<p_{s>6}<\dfrac{1-41/42}{2}=0.5/42\\
    \end{array}
\right. $$
3 est le seigneur possédant le plus grand pouvoir. \\
De plus, comme les frontière entre les zone d'influence sont des droites verticales, 3 ne peut avoir pour ennemi juré que 2 ou 4. Or : 
$a(2,1) = \dfrac{x_3-x_0}{2} = \dfrac{21/42-1/42}{2} = 10/42>9/42 = \dfrac{18/42}{2} = \dfrac{29/42-11/42}{2} = \dfrac{x_4-x_1}{2}=a(2,3)$.\\
Et de même\\
$a(4,5) = \dfrac{41/42-21/42}{2} = 10/42>9/42=\dfrac{31/42-13/42}{2}=a(4,3)$.\\
3 n'est pas l'ennemi juré d'un autre seigneur, il est donc machiavélique. 
\end{demo}
\section{Seigneur haï}
Plaçons nous au royaume du Chili. Un seigneur est dit haï s'il est l'ennemi juré de tous les autres seigneurs. Autrement dit, un seigneur s est dit haï si et seulement si : $(A)$ $\forall t\forall s', a(t,s)\ge a(t,s')$.
\\
\begin{proposition}
Il y a un seigneur haï au royaume du Chili si et seulement si $n=2$ ou $n=3$.
\end{proposition}
\begin{demo}
Remarquons d'abord que d'après la formule du pouvoir au Chili soit $p_s = \dfrac{a_{s+1}-a_{s-1}}{2}$ que le pouvoir d'un seigneur s totalement déterminé par la position des seigneurs voisin à lui même. D'où $a(t,s)=p_s$ si t et s ne sont pas voisin.\\
Procédons par l'absurde. Imaginons que pour un entier $n\ge4$ il existe un seigneur s hais. Comme tout seigneur à deux voisin au plus et que $n\ge4$, il existe un(ou plusieurs) seigneur non voisin au seigneur $s$ que nous noterons le seigneur $t$. D'autre part comme tout seigneur à au moins un voisin, notons le seigneur $t'$ un voisin du seigneur $t$.\\
Premier cas, le seigneur $t'$ est voisin à droite du seigneur $t$. On a ainsi $t'=t+1$ et d'après notre condition $(A)$ on a :\\
$$a(t;s)\ge a(t;t')$$
$$p_{t} \ge \dfrac{a_{t+2}-a_{t-1}}{2}$$
$$\dfrac{a_{t+1}-a_{t-1}}{2}\ge \dfrac{a_{t+2}-a{t-1}}{2}  $$
$$ a_{t+1} \ge a_{t+2}$$ ce qui est absurde.\\
Second cas, le seigneur $t'$ est voisin à gauche du seigneur $t$. On a ainsi $t'=t-1$. On a donc :\\
$$a(t;s)\ge a(t;t')$$
$$p_{t} \ge \dfrac{a_{t+1}-a_{t-2}}{2}$$
$$\dfrac{a_{t+1}-a_{t-1}}{2}\ge \dfrac{a_{t+1}-a{t-2}}{2}$$
$$-a_{t-1}\ge -a_{t-2}$$
$$a_{t-1}\le a_{t-2}$$ ce qui est de nouveau absurde.\\
Nous venons ainsi de démontrer que pour tout $n\ge4$ il n'existe pas de seigneur hais au Chili.\medskip \\
Maintenant, on a dit au début qu'un seigneur a toujours au moins un ennemi juré. Si $n=2$, le seigneur 0 est donc ennemi juré de 1, et par là haï. Si $n = 3$, le seigneur 0 ne peut avoir pour ennemi juré que 1, et de même pour le seigneur 2. 1 est donc forcément haï. 
\end{demo}
\\\\
\section{Conjectures}
Au royaume d'Uruguay, pour trouver un seigneur machiavélique, nous avons imaginé deux chose : 
\begin{enumerate}
    \item placer tous les seigneurs sur le même diamètre, puis modéliser les frontières du royaume par les fonction $f(x) = \sqrt{1-x^2}$ et $g(x) = -\sqrt{1-x^2}$. Ainsi, on aurait $$p_s = \int_{\dfrac{x_s + x_{s-1}}{2}}^{\dfrac{x_s + x_{s+1}}{2}} 2\sqrt{1-x^2}(x) \text{d} x$$
    Le problème est que les primitives de $2\sqrt{1-x^2}$ sont de la forme $x\sqrt{1-x^2} + \arcsin(x) + C$, ce qui est une expression trop difficile à manipuler pour nous.
    \item placer tous les seigneurs sur un même cercle de rayon $r<1$ et de reprendre la configuration machiavélique du Chili. Nous n'avons pas eu le temps de montrer que chaque zone d'influence de $s$ est alors le secteur circulaire délimité par les médiatrice entre $c_s$ et $c_{s-1}$ et $c_{s+1}$, mais nous pensions le faire à l'aide des coordonnées polaires.  
    \end{enumerate}







\end{document}